%!TEX ROOT=storia.tex

\section{Età Giolittiana}
L'età giolittiana va dal 1900 al 1914.

\subsection{Economia}
Il periodo è caratterizzato da generale crescita economica. L'industrializzazione cresce ma solo in
alcune zone (Lombardia, Piemonte, Liguria) e solo alcuni settori.

\subsection{Società}
C'è una fortissima emigrazione (circa 500k all'anno).

\subsection{Politica}
Giolitti era un piemontese liberale. La formazione dei sindacati era inevitabile in quanto è una 
tendenza causata dall'industrializzazione. Lo stato \textbf{non deve impedire l'organizzazione}
perché altrimenti si organizzano clandestinamente contro lo Stato. Non deve reprimere manifestazioni
pacifiche.\\
Giolitti cercò alleanze con socialisti (offre a Turati un ministero se il PSI si fosse alelato con
il governo, rifiuta per non dividere il partito). Quando Giolitti era presidente del Consiglio, era
anche ministro dell'Interno.\\
Nel 1906 è fondata la \textbf{CGL} legata al partito socialista. Guidata da socialisti riformisti.\\
Nel 1910 è fondata la \textbf{Confindustria}.\\
Giolitti ha portato avanti importanti riforme tra cui le \textbf{prime leggi per regolamentare il 
lavoro} (obbligo del riposo festivo, vietato per donne e bambini il lavoro notturno). Nel 1911 viene 
creata l'INA (Istituto Nazionale Assicurazioni) a cui è dato il monopolio delle assicurazioni sulla 
vita. In questo modo i lavoratori erano più sicuri e i fondi andavano a formare un sistema 
previdenziale. Nel 1913 viene data una pensione agli infortunati sul lavoro.\\
Vengono \textbf{nazionalizzate le ferrovie} così si sarebbe risparmiato e si sarebbero collegati 
anche i punti più sfavorevoli. Fa anche riforme per il sud che dovevano favorire lo sviluppo
(costruito un acquedotto in Puglia, \ldots), in realtà non ebbero grandi risultati in quanto i
provvedimenti erano clientelari (favoritismi, \ldots).\\ [\baselineskip]
Nel 1912 è stata varata una \textbf{riforma elettorale} che permetteva il suffragio universale 
maschile per chi avesse avuto 21 anni e fato la leva militare o 30 altrimenti. Circa 9 milioni di
elettori. Uninominale a doppio turno (1 deputato per collegio, 50\% dei voti al primo turno, 
ballottaggio dei primi due). Nel 1913 le prime elezioni di massa. I socialisti erano organizzati per 
massa, non i liberali. Così si formò il \textbf{Patto Gentiloni} che sanciva che i candidati liberali
cattolici sarebbero stati sostenuti dalla Chiesa se poi in parlamento non avessero sostenuto 
provvedimenti che la Chiesa riteneva scomodi (divorzio, scuole cattoliche, \ldots). La Chiesa temeva
i socialisti, viene così eliminato il ``Non Expedit'' e i cattolici entrano nella vita dello stato
italiano.

\subsection{Esteri}
Tra il 1911 e il 1912 Giolitti intraprende una guerra coloniale. Furono presi accordi segreti con la 
Francia: l'Italia permette concede il Marocco alla Francia, la Francia non ostacola l'Italia. La
Chiesa sosteneva la guerra come fosse di civiltà. La guerra fu durissima, quasi barbara 
(avvelenamenti, capi di concentramento).\\
Nel 1912 si stipula la \textbf{Pace di Losanna}. La Libia ora è colonia Italiana. La Libia era 
allettante per l'economia secondo Giolitti, non tutti erano d'accordo (Sanvemini disse che la Libia
era una ``Scatola di Sabbia'').
